Fotbal je kolektivním sportem, ve kterém důležitou roli nehrají jen hráči samotní, ale i celý realizační tým. Realizační tým je skupina lidí, kteří se starají o chod týmu, připravují ho výkonnostně, zdravotně i mentálně. Jsou to trenéři, fyzioterapeuti, maséři, a také správci starající se o tréninkové prostředí, pomůcky a další. Takový realizační tým je však spíše výjimkou, obzvlášť v České republice. Tak velký počet lidí pečující o tým si mohou dovolit jen profesionální kluby. I v rámci těchto klubů má takový komfort jen několik týmu na špičce klubové hierarchie. Například A-mužstvo, B-mužstvo a starší dorost A, což je tým hráčů do 19 let. V ostatních kategoriích, od kategorie U6\footnote{Zkratka v angličtině označující věkovou kategorii Under 6. V překladu do češtiny "do 6 let". Uvedený věk je brán včetně, tzn nejstarší hráč má 6 let.} až po kategorii U18, tak široký realizační tým nenajdeme, a tak se běžně do chodu týmu zapojují rodiče hráčů ve snaze alespoň částečně nahradit výše zmíněné funkce.

Fotbalový tým (odteď bude vždy myšlen ten mládežnický, dokud nebude řečeno jinak) můžeme co do osob rozdělit do tří skupin. První skupinou jsou samotní hráči, druhou realizační tým (trenéři) a třetí rodiče. Každý fotbalový klub má nějaké své barvy, dresy, pokřiky. Také může být stanovena filosofie klubu. To znamená, že všechny týmy v rámci klubu (všechny kategorie) se musí držet jednotných výchovných zásad nebo hrát určitý styl hry. Za to zodpovídají hlavně trenéři. Pokud se tým nechová podle dané filosofie, tak se může klub s trenérem rozloučit. Co ale kluby nenařizují svým zaměstnancům je, jakým způsobem vést svůj tým. Jaké při tom používat metody nebo nástroje. Důležité je, aby přinesli očekávaný výsledek. Z toho vyplývá, že kluby investují pouze do rozvoje trenérských znalostí pomocí různých školení a licencí od Fotbalové asociace České republiky (dále jen FAČR), ale už nenabízejí systémy nebo nástroje, které by využívaly technologického pokroku a zefektivnily trenérskou práci, a tím rozvoj mladých hráčů. To nemusí být vyloženě špatně, každý trenér je jiný, má jiné názory a pohled na věc. Je běžné, že se u jednoho týmu střídají různí trenéři každé dva až tři roky, aby hráči měli co nejpestřejší poznatky a zkušenosti. Trenéři si ale musejí sami hledat příslušné nástroje, které jim umožní dělat svoji práci. Pro jednotlivé potřeby organizace týmu využívají různé nástroje. Vzdálená komunikace většinou probíhá přes e-mail nebo telefon. Harmonogram tréninků, zápasů a dalších akcí se plánuje v excelové tabulce a například pro výběr příspěvků\footnote{Příspěvek - vybírá se ve všech mládežnických kategoriích ve většině českých klubech, jako finanční výpomoc na výplaty trenérům nebo například nájem tréninkových ploch} slouží papír, tužka a obálka.

Až na městské kluby a pár klubů pražských, nemají týmy stálé zázemí. V týdnu se mohou přesouvat až mezi třemi různými hřišti, tělocvičnami a jinými prostory pro trénink nebo utkání. Což znamená, že nemají svoji vlastní šatnu, která by byla centrem všech důležitých informací. Navíc se děti v kolektivu chovají nezodpovědně a materiály se v těchto šatnách často ztrácí nebo jsou zničeny. Pro trenéry je velmi náročné držet děti stále informované, soustředěné, a navíc jim přitom předávat znalosti. Trenéři určují týdenní služby\footnote{Služba - termín ve fotbalovém prostředí, který označuje skupinu hráčů v týmu, která má po určité období na starosti vykonávání určitých organizačních úkolů. Například nošení kuželů na hřiště}, které se starají o veškeré pomůcky potřebné k vedení tréninku. Tyto aktivity jsou také evidované v tabulkách, nebo na nástěnce v týmové šatně. Je to těžce dostupné a neustále se zapomíná tyto informace aktualizovat. Takové služby nahrazují nedostatek lidí v realizačním týmu a zároveň mají výchovný účinek na hráče, kteří se učí starat se o společné věci a udržovat pořádek. Výchovný proces je další důležitou složkou v každém týmu. Trenéři jsou lidé, se kterými se děti  během týdne dostávají do styku skoro nejčastěji, pomineme-li rodiče a učitele ve školách. Ve fotbalových týmech se u dětí rozvíjí samostatnost, ale zároveň schopnost spolupráce, sebedůvěra, soutěživost, učenlivost a další osobnostní oblasti. Tréninky se tomu za tímto účelem přizpůsobují. Rohodování a pozornost lze rozvíjet tak, že hráči nečekají v zástupu na písknutí, ale podle předchozí dohody sami určují, kdy cvičení začíná, popřípadě, kolikrát ho udělají.\cite{fotbal-ucebnice-pro-trenery} O dalších současných praktikách a trendech se rozepisuji v dalších kapitolách.

Toto bylo stručné zasvěcení do běžných problémů a záležitostí fotbalového týmu. Další problémy a jejich konkrétní příklady jsou popsány v následujících kapitolách. Práce představuje také nejčastější praktiky a nové trendy ve výchově fotbalistů, ve kterých nechybí zapojení samotných rodičů. Dokonce i do tréninkového procesu.

\section{Moderní principy ve výchově fotbalistů}

V nejslavnějších fotbalových akademiích na světě mají mladí hráči v areálu k dispozici i školu. Dobrý prospěch ve škole je základem pro to, aby hráči za tento klub mohli hrát. Navíc se mladí hráči téměř celý den nachází v tréninkovém areálu a mohou tak stále zdokonalovat své schopnosti a dovednosti. Takové podmínky však v ČR neexistují. Přesto se české kluby snaží vyrovnat těm zahraničním, v těch podmínkách, které mají.

Hlavním trendem moderního fotbalu je individuální přístup k hráčům a rozvoj individuálních schopností. Pokyny pro uplatnění takového přístupu přichází také od FAČR. Například trenéři A license z FAČR, kteří vzdělávají ostatní trenéry v ČR, zveřejňují své poznatky ze zahraničních cest, které pak aplikují do svých vzdělávacích programů. Mgr. Lukáš Růžička - vedoucí kurzů A license, uvádí principy přístupu severských klubů k talentovaným hráčům, kde u hráčů rozdělují čtyři oblasti, které je rozvíjí.\cite{severska-cesta-vychova-hracu}
Těmi jsou:
\begin{itemize}
    \item Technické dovednosti
    \item Základní principy – individuální a poziční/postové
    \item Vnímání
    \item Týmové principy
\end{itemize}

Je zřejmé, že všechny tyto oblasti, kromě té poslední, se věnují především individuálnímu rozvoji hráče. Tento text se zabývá kategoriemi U13 až U17, což ukazuje, jak dlouho je osobní vývoj hráče důležitější a upřednostňovaný  před týmovými taktickými nácviky. Dále manažer rozvoje a kontroly v úseku talentované mládeže - akademie FAČR Mgr. Pavel Frýbort ve své práci uvádí, že uplatnění malých herních forem fotbalu přispívá k osvojování návyků, které je možné pozorovat v jednotlivých herních činnostech, a to jak v provedení (individuální technika), tak také v taktickém rozhodování (individuální taktika).\cite{male-formy-individualni-rozvoj}To znamená, že i v simulacích menších herních situací je kladen důraz na schopnosti hráče, a ne celkového herního dojmu týmu nebo dané skupiny. Na týmové výkony je brán větší zřetel až během utkání. I když toto tvrzení také není úplně přesné, jelikož se trenéři soustředí na individuální přístup každého z hráčů, jejichž výkony dávají dohromady celkový dojem z celého týmu.

Trenéři v České republice se snaží různými způsoby výše uvedené trendy následovat. Děti jezdí na tréninky buď sami nebo je vozí jejich rodiče. Cestování stojí nějaký čas. Trenéři mají většinou k dispozici maximálně hodinu a půl času na nějaké části hřiště, jelikož se na něm musí prostřídat dalších deset týmů. Poté se hráči musí co nejrychleji odebrat domů, aby stihli splnit své školní povinnosti. Realizační tým se tedy v těchto ztížených podmínkách snaží hráčům i jejich rodičům vyhovět. Pokud nějaký den dítě trénink kvůli výuce ve škole nestíhá, tak ho trenér pošle na náhradní trénink s jiným týmem tak, aby se mu to časově hodilo. Další negativní dopad na časovou vytíženost všech účinkujících má nedostatečně komplexní a efektivní tělesná výchova na našich školách, a tak ji musejí trenéři suplovat. Proto se v dnešní době v nejmladším věku rozvíjí hlavně pohybové schopnosti. Až bude dítě dobře pohybově připraveno, bude pro něj snazší se učit fotbalové dovednosti. Někteří trenéři se proto snaží chodit na tréninkové jednotky o něco dříve a věnují se tak nějaké menší skupině hráčů, která má zrovna prostor, aby jim individuálně pomohli. To vše ale stále nestačí.

Běžnou praxí trenérů je, že svým hráčům vytvářejí individuální nebo skupinové úkoly a vedou si jednoduché statistiky hráčů, kterými si dokážou zmapovat jejich zdokonalování. Tyto úkoly se zadávají nejčastěji jako "domácí úkoly". Hráč má například za úkol udělat 20 hlaviček s tenisovým míčkem bez jediného spadnutí, jelikož má špatnou techniku při hlavičkování, a tímto cvikem se rozvíjí správná motorika. Hlavní výhodou takového přístupu je, že hráči mají motivaci trénovat i mimo hřiště, když mají volnou chvilku. Využívají volný čas k něčemu smysluplnému a zároveň se zdokonalují v jisté činnosti. Je na hráčích, kde a kdy to udělají a zda vůbec. Úkolem trenéra je hráčům dát podnět a motivovat je, pak už jen sleduje, zda se hráč v dané činnosti zlepšuje. Pokud ano, tak je to pro trenéra důkaz, že se tomu hráč věnuje a chce se zlepšovat. Úkoly se zadávají i skupinově. Hráči mohou mít společný nedostatek. Tato skupina hráčů se tedy musí sejít a společně úkol splnit, přičemž se navzájem motivují. Takový přístup může sloužit i k stmelování kolektivu a rozvoji spolupráce. Hráči si vzájemně říkají - kdo co udělal dobře, čímž se rozvíjí vzájemná komunikace a uvědomování si herních prvků. Je lepší nechat hráče se chválit, než upozorňovat na chyby, protože si všímáme správného provedení a zároveň učíme hráče se pochválit, a to se rovná pomáhat si a spolupracovat.\cite{fotbal-ucebnice-pro-trenery} Společný cíl ve formě úkolu děti podvědomě nutí k tomu se o takovou spolupráci snažit. Nezapomínejme na nejdůležitější osoby pro děti, a to jejich rodiče. Pro trenéry jsou rodiče největšími pomocníky, protože se svými dětmi tráví mnohem více času a samozřejmě je mnohem lépe znají. Pro individuální trénink třeba ve dvojici rodič-dítě je vhodná i varianta, kdy rodič žádá dítě, aby ho něco naučilo. Dítě se stává trenérem a upozorňuje na chyby, rodič pak žádá ukázky a vysvětlení od malého trenéra.\cite{fotbal-ucebnice-pro-trenery}

Trenéři se snaží využívat různých pomůcek k tomu, aby děti angažovali a nechali je přemýšlet, aby samy přicházely s nápady a rozvíjely sebereflexi. Stále využívanějším nástrojem je videokamera, která zachytí hráče během nějaké aktivity. Hráč tak dostane zajímavou zpětnou vazbu a motivaci. Lépe si představí pokrok svého snažení, stejně jako u výše uvedených osobních statistik a úkolů. Někdy se v souvislosti s motivací a pocitem úspěchu mluví o "principu sněhové koule". Princip je založen na tom, že pokud se dítěti daří osvojovat nějakou jednoduchou dovednost, zažívá pozitivní emoce a učení dalších dovedností, byť složitějších, je pro něj díky tomu jednodušší. Takto se jednotlivé dovednosti a pocit úspěchu nabalují, jako sněhová koule.\cite{fotbal-ucebnice-pro-trenery} Někdy k motivaci stačí dětem ukázat videa slavných sportovců, kteří určitou dovednost provádějí.

Obecně v dnešní době není jediným cílem mládežnických akademií udělat z dítěte dobrého fotbalistu. Dalším cílem je, aby z dětí vyrostly skvělí sportovci a dobří lidé. S tím souvisí, mimo individuálních dovedností a osobnostních kvalit, i výše zmiňované dovednosti všeobecně pohybové, učení se týmovým dovednostem, spolupráce a komunikace. V této kapitole byly uvedeny příklady a ukázky, jak se celý tým a klub snaží těchto cílů dosáhnout. Pokrok jde však dopředu a realizační týmy se snaží využívat různých moderních nástrojů, jako například videa a excelové tabulky se statistikami, aby dokázali svým svěřencům vytvořit co nejlepší podmínky pro jejich rozvoj. V další kapitole se práce zabývá tím, jak by takový ideální koncept, propojení moderních principů pro rozvoj mládeže a moderních technologií, mohl vypadat.

\section{Vize vývoje tréninkového procesu}\label{training-proccess-development}

Technologický pokrok probíhá i ve fotbalovém prostředí a trenéři jsou nakloněni tomu jít s dobou. V předchozích kapitolách je v práci zmiňováno, že se trenéři snaží využívat různých nástrojů a služeb, aby dokázali efektivně rozvíjet své svěřence a komunikovat s jejich rodiči. Uvádí se nástroje jako e-mail, Excel, Google Drive, vlastní videokamery nebo sociální sítě. Pro české děti je používání internetu už běžná věc. Nejpopulárnější stránky nebo služby, které využívají, jsou sociální sítě a servery pro sdílení videosouborů, jako je třeba YouTube. Právě tuto video platformu děti používají nejaktivněji.\cite{deti-v-kybersvete}

Online svět se stal běžnou součástí každého z nás, obzvlášť dětí. Sport je příležitostí, a také osvědčeným způsobem, jak jim ukázat, že online technologie nemusí využívat pouze pro bezprostřední zábavu, ale mohou být pro ně užitečné. Do sportu, a konkrétně fotbalu, se hlásí kvůli hře samotné, kolektivu a zábavě. Jenže čím déle děti u sportu setrvávají, tím více poznávají dřinu, která se za tím skrývá, a pro trenéry je tak stále náročnější je ve sportu udržet. Proto se snaží děti motivovat nebo pro ně vytvořit takové podmínky, aby se motivovaly samy. Příležitostí by mohlo být propojení internetových technologií a sportu - nejen prospěch trenérů (realizačního týmu), ale hlavně ve prospěch hráčů (dětí a mládeže).

Takové propojení by mělo podobu webové aplikace, která by sjednocovala všechny členy fotbalového týmu. Trenéři by mohli přesunout své statistiky, úkoly, služby, harmonogramy a komunikaci na jedno místo. Díky tomu budou mít i hráči a jejich rodiče veškeré informace přístupné na jedné  platformě. Taková aplikace by mohla mimo jiné obsahovat také  edukativní videa, ať už ze služeb YouTube, anebo vlastní nahrávky. Dovednostní úkoly, které trenéři hráčům zadávají, mají velký potenciál pro gamifikaci\footnote{Gamifikace - pojem, který označuje princip využití herních prvků v mimoherním prostředí.\cite{gamifikace}}. Ta velmi pravděpodobně zaručí motivaci tyto úkoly plnit. V aplikace mohou být vedeny tabulky, jak si jednotliví hráči v daném úkolu vedou. To vytvoří soutěživé prostředí, které je pro sportovce naprosto přirozené. Aplikace umožní rodičům získat přístup k tomu, jak s jejich dítětem trenér pracuje, a můžou se tak aktivně zapojit, což je velmi žádoucí, jak bylo uvedeno v předešlé kapitole. Budou mít možnost skrz aplikaci zaplatit příspěvky klubu nebo startovné na blížící se turnaj. Hráči budou moci sledovat statistiky své, svých spoluhráčů nebo celého týmu. Mohou to být odehrané minuty, vstřelené branky, asistence a další. Důležitá je také komunikace v týmu. Může být buď ve formě diskuzních vláken nebo chatu, jak ho dnes známe z platforem Skype nebo Facebook. V době tvorby této práce je ze zákona stanovena celostátní karanténa, a tak týmy nemohou trénovat, jak jsou zvyklí, a mají individuální domácí tréninky. Někteří trenéři pravidelně posílají svým hráčům úkoly a cvičení, které mají splnit a ještě se přitom natáčet na kameru. Materiál pak hráči posílají trenérům. Tato videa si děti posílají mezi sebou a srovnávají se. Cvičení, která provádí, se snaží dělat lépe než ostatní, a tak každý zapojuje svojí kreativitu a přidává něco navíc. Trenéři se tak nestačí divit, jak jsou jejich svěřenci proaktivní a jak se každým dnem zlepšují. To vše jen díky tomu, že si sami vytvořili soutěživé prostředí, které je baví. Taková aplikace pomůže realizačnímu týmu mnohem efektivněji uplatňovat moderní trendy fotbalové výchovy a suplovat tak nepříliš příznivé podmínky v porovnání s vedoucími fotbalovými státy v Evropě. Hráči budou mít na druhou stranu více možností, jak rozvíjet svůj potenciál a věnovat se své oblíbené aktivitě, ať už jsou ve škole, na cestě na trénink, na tréninku nebo doma.
